\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}
%\usepackage[latin1]{inputenc}  
\usepackage[utf8]{inputenc}  
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

% Criar figura dividida em subfiguras
\usepackage{subfigure}

%\author{Clésio de Araújo Gonçalves, Rafael Tôrres Anchiêta, Rogério Figueiredo de Sousa}

%\address{Instituto Federal de Educaçao, Ciência e Tecnologia do Piauí (IFPI) \\
%  Picos, Piauí-Brasil
%  \email{\{clesio.goncalves,rta,rogerio.sousa\}@ifpi.edu.br}
%}

\begin{document} 

\begin{center}
 \Large{\textbf{Desenvolvimento Guiado por Comportamento usando Processamento de Linguagem Natural}}
\end{center}



\begin{abstract}
This paper presents a software prototype that identifies the components of class diagrams, 
sequence and generates Java code from user stories written in Brazilian Portuguese and BDD 
standard using natural language processing techniques. It uses a set of linguistic patterns, 
the labeler TreeTagger, radicalization algorithms and bases
words to generate these diagrams and Java code. It takes place also a preliminary evaluation tool developed.
\end{abstract}
     
\begin{resumo}
Este trabalho apresenta um protótipo de software que identifica os componentes dos diagramas de classe, de sequência e gera o código java a partir de
estórias de usuário escritas em português brasileiro e no padrão BDD, utilizando técnicas de Processamento de Linguagem Natural. 
Utiliza-se um conjunto de padrões linguísticos, o etiquetador TreeTagger, algoritmos de radicalização e bases 
de palavras para gerar esses diagramas e o código java. Realiza-se, ainda, uma avaliação preliminar da ferramenta desenvolvida.
\end{resumo}

\section{Introdução}

Recentemente, a técnica de desenvolvimento de software BDD (\textit{Behavior Driven Development})
foi proposta como uma resposta aos problemas que surgiram com TDD (\textit{Test Driven Development}) ao aplicar práticas 
ágeis em diferentes projetos de software. Um dos principais problemas é saber por onde começar os testes.

Inicialmente concebido por Dan 
North\footnote{\url{http://dannorth.net/}}, no final de 2003, BDD oferece uma linguagem clara, natural e 
compartilhada entre todos os envolvidos no desenvolvimento do software, inclusive os clientes, permitindo que os desenvolvedores foquem no 
comportamento do software, ao invés de detalhes técnicos.

De acordo com \cite{jackson2007natural}, Processamento de Língua Natural (PLN) é normalmente utilizado para descrever a função dos componentes de 
\textit{software} ou de \textit{hardware} em um sistema de computador que analisa ou sintetiza a linguagem falada ou escrita. O acrônimo ``Natural'' é 
utilizado para distinguir a fala e a escrita humana das línguas técnicas, como linguagens de computador, tais como Java e C++.
%Assim, língua natural refere-se a língua falada e escrita pelas pessoas.

Diante disso, o principal objetivo deste trabalho consiste em criar uma ferramenta que auxilie a equipe de desenvolvimento de software
no processo de extrair automaticamente a estrutura do software a partir de estórias de usuário 
escritas em Português Brasileiro (PB) e conforme o padrão BDD\footnote{\url{http://dannorth.net/whats-in-a-story/}}, 
utilizando técnicas de PLN. Propõe-se um fluxo de projeto onde o usuário entra com uma estória de usuário 
e o programa processa sentença por sentença e sugere a criação de blocos 
de código java tais como classes, atributos e métodos, além dos diagramas de classe e de sequência. O 
usuário pode aceitar essas sugestões ou editar a estória de usuário para recriar esses artefatos, o que leva a ter um maior controle sobre a 
criação da estrutura do software.

\section{Trabalhos relacionados}

\cite{anchieta2012identifying, anchieta2013using} propuseram um conjunto predefinido de pa-drões 
linguísticos com o objetivo de identificar elementos de interface de usuário e do diagrama UML. 
Nosso trabalho é diferente do dos autores, pois o nosso ponto de partida são estórias de usuário e
autores partiram de descrições de casos de uso.

\cite{soeken2012assisted} propõem uma metodologia que ajuda os \textit{designers de software} em extrair semi-automaticamente as informações de frases escritas 
no idioma inglês usando PLN. Concomitantemente a escrita das frases, é sugerido de forma dinâmica a criação do código 
(na linguagem Ruby), do diagrama de classes e do diagrama de sequência.
Contudo, essa metodologia só se aplica ao idioma inglês e não utiliza a estória de usuário recomendada pelo BDD.

\section{Padrões linguísticos}

Os padrões linguísticos representam um conjunto de palavras (classificadas 
morfologicamente) dentro de uma oração, seguindo regras de combinações de classes gramaticais com o
objetivo de identificar classes, atributos, métodos, relacionamentos e atores.
Eles foram definidos após a análise bibliográfica de trabalhos relacionados e pela análise morfológica de estórias de usuário, no padrão BDD e escritas em PB.

Para uma melhor identificação dos elementos dos diagramas de classe e de sequên-cia, realizou-se um 
pré-processamento na estória de usuário. Assim, removeu-se as palavras reservadas, espaços em branco, 
mensagens e as locuções verbais compostas por ``deve'' + verbo. Além disso, para alcançar esse mesmo 
objetivo, removeu-se sentenças que pertencem ao título do cenário e ao benefício da estória de usuário,
pois apresentam sentidos superficiais e não detalham os procedimentos descritos pelo usuário \cite{bdd}.

A implementação dos padrões foi feita com o apoio da ferramenta ANTLR 
(\textit{ANoth-er Tool for Language Recognition}) \cite{parr2013definitive}, 
ela é uma ferramenta que fornece uma estrutura para construir reconhecedores, 
compiladores e tradutores a partir de descrições gramaticais. É amplamente utilizado
no meio acadêmico e na indústria para construir todos os tipos de linguagens, ferramentas
e frameworks.

\subsection{Padrões para identificar os componentes dos diagramas de classe}\label{diagramaClasse}

Na Tabela \ref{tabela1} são exibidos os padrões linguísticos para identificar os componentes dos diagramas de classes e a 
quantidade de ocorrências para cada padrão identificado nas estórias de usuário analizadas.
Os substantivos destacados em itálico significam que são candidatos a classes. O símbolo ``?'' significa que a classe gramatical pode ou não ocorrer.

% Padrões Linguísticos: diagramas de classe
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Padrões Linguísticos: diagramas de classe}
\begin{tabular}{|p{3,8cm}|p{8cm}|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tipo}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Padrão Linguístico}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Qnt.}} \\ \hline
Classe & Substantivo E Preposição E \textit{Substantivo} & 13 \\ \hline
Classe E Atributo & (Artigo OU Numeral) E \textit{Substantivo} E {[}Verbo{]}? E Adjetivo & 20 \\ \hline
Classe E Método E Relacionamento 1..n & Verbo Infinitivo E (Artigo OU Numeral)? E \textit{Substantivo} & 06 \\ \hline
Método & Verbo Infinitivo E (Vírgula OU Conjunção Coordenada) & 03 \\ \hline
Atributo & Artigo E Substantivo E Preposição E \textit{Substantivo} E Preposição E (Numeral OU Substantivo) & 05 \\ \hline
Atributo & (Conjunção Coordenada OU Vírgula OU Dois pontos) E {[}Artigo{]}? E \textit{Substantivo} E (Preposição E \textit{Substantivo})? & 03 \\ \hline
Relacionamento 1..1 & Artigo E \textit{Substantivo}$_1$ E (Preposição E \textit{Substantivo}$_1$)? E (Verbo OU Verbo Infinitivo) E {[}Artigo{]}? E \textit{Substantivo}$_1$ E (Preposição E \textit{Substantivo}$_1$)? & 08 \\ \hline
Relacionamento 1..n E Atributo & Artigo E \textit{Substantivo}$_1$ E (Preposição OU Verbo) E Numeral E \textit{Substantivo}$_n$ & 03 \\ \hline
Relacionamento 1..n & Numeral E \textit{Substantivo}$_n$ E {[}Adjetivo{]}? E Preposição E \textit{Substantivo}$_1$ & 06 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tabela1}
\end{table}

Em toda ocorrência do padrão que identifica classe é utilizado o algoritmo de \cite{orengo2001stemming} para extrair o radical da palavra e, 
posteriormente, armazená-la numa estrutura de dados com o propósito de evitar que outras classes de mesmo grau, número ou gênero sejam identificadas.

%O mesmo processo também foi aplicado na identifi-cação de métodos para não extrair classes com o mesmo radical.

Os padrões linguísticos que identificam os métodos extraem somente verbos no
infinitivo. Para auxiliar nessa identificação implementou-se uma base de ações,
composta por 24 verbos relacionados as operações CRUD (\textit{\textbf{C}reate, \textbf{R}ead, \textbf{U}pdate, \textbf{D}elete})
que representa as operações que normalmente ocorrem nas estórias de usuário. Além disso,
implementou-se outra base de verbos que devem ser desconsiderados, formada por 27 verbos que não indicam
ação (verbos de ligação), verbos que não possuem um ator (verbos impessoais) e os verbos irregulares
``ter'' e ``vir'' e seus derivados.

Para identificar os atributos da classe utilizou-se apenas os padrões linguísticos definidos na Tabela \ref{tabela1},
verificando-se, apenas, o tipo de dado do atributo, sendo estas opções: \textit{String}, \textit{Double}, \textit{Integer},
\textit{Boolean} ou uma classe.
Adicionalmente, caso seja identificado um atributo de mesmo nome que uma classe, então será criada uma associação simples
entre classes com multiplicidade de um para um.

Os relacionamentos entre classes são identificados a partir dos padrões linguísticos descritos na Tabela \ref{tabela1}. Cabe destacar que
esses relacionamentos possuem, apenas, uma das seguintes multiplicidades: um para um (1..1) ou um para muitos (1..*).

%Destaca-se também que os padrões criados para relacionamentos não são capazes de identificar associações unária e ternária, agregação,
%composição, especialização ou generalização, dependência e realização.

%Os componentes do diagrama de classes são armazenados em um \textit{HashMap}, 
%onde a chave é a classe e o valor é um conjunto de atributos e métodos. Os relacionamentos também armazenados dentro de um \textit{HashMap},
%onde a chave é o tipo de relacionamento e o valor é um conjunto de pares de classes que compõem os relacionamentos. Ambas as estruras de dados
%são passadas para o software (ver Seção \ref{software}) para a geração dos artefatos propostos.

\subsection{Padrões para identificar os componentes dos diagramas de sequência}\label{diagramaSequencia}

Como o diagrama de sequência depende do diagrama de classes \cite{booch2005uml}, na identificação dos componentes do diagrama de sequência foram utilizados somente componentes do diagrama de classes
e estruturas definidas na estória de usuário, nenhum padrão linguístico foi implementado, conforme exibido na Tabela \ref{tabela3}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Padrões utilizados nos diagramas de sequência}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
{\bf Tipo} 		& {\bf Padrão utilizado}           	\\ \hline
Ator       		& O Papel da estória de usuário 	\\ \hline
\textit{Lifeline}   	& Classe                             	\\ \hline
Mensagem: Ator $\rightarrow$ Objeto  & Método			\\ \hline
\end{tabular}
\label{tabela3}
\end{table}

Na identificação do ator, utilizou-se uma base de sufixos que reconhece
funções ou papéis desempenhados por pessoas ou entidades com base na terminação do substantivo.
Essa base consiste de 30 sufixos e foi baseada na tese de \cite{mirian2007verificacao}. 
Assim, quando é encontrado um ator dentro do papel da estória de usuário, então é verificado 
se o sufixo desse ator pertence a base. Se pertencer, então o ator é armazenado e adicionado como classe no diagrama de classes.

Na maioria das vezes, um \textit{lifeline}
refere-se a uma instância de uma classe que participa de uma interação \cite{booch2005uml}.
Assim, nessa aboragem, será criada uma \textit{lifeline} para cada classe identifica pelos padrões linguísticos do diagrama de classe.

As mensagens normalmente forçam a chamada de um método em
algum dos objetos (\textit{lifelines}) envolvidos no processo.
Neste trabalho, as mensagens representam a comunicação entre um ator e um objeto, onde o ator produz um evento
que dispara um método em um objeto.

\section{Software desenvolvido}\label{software}

De modo geral, o software desenvolvido recebe como entrada uma estória de usuário no padrão BDD, analisa os padrões linguísticos e
gera, de forma automática, os diagramas de classe, de sequência e o código java. Na Figura \ref{figura1} é apresentada a visão geral da abordagem proposta.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{imagens/Fluxograma.jpeg}
    \caption{Visão geral do processo}
    \label{figura1}
\end{figure}

Após o pré-processamento da estória, as palavras do texto são separadas em \textit{tokens} e, em seguida, esses \textit{tokens} são etiquetados de
acordo com a classe gramatical, utilizando, em ambos os processos, o etiquetador TreeTagger \cite{schmid1994probabilistic}, um etiquetador morfossintático probalilistico gratuito que usa árvores
de decisão para classificar as palavras gramaticalmente. \cite{gamallo2013freeling} constataram que a precisão do TreeTagger 
para o PB é superior a 91\%.

%Na sequência, utilizou-se de bases de dados para ajudar a extrair os componentes dos diagramas corretamente, além de
%armazenar o radical das classes e métodos para evitar a identificação de elementos equivalentes.

Na sequência, utilizou-se de bases de dados para ajudar a extrair os componentes dos diagramas corretamente. 
Por fim, o software exporta os artefatos gerados para as ferramentas de modelagem. Os diagramas de classe e sequência são exportados em aquivos 
XMI (\textit{XML Metadata Interchange}), que é um padrão da OMG\footnote{\url{http://www.omg.org/spec/XMI/}}
para troca de informações baseadas em XML. O diagrama de classes é exportado tanto para o ArgoUML\footnote{\url{http://argouml.tigris.org/}}
quanto para o Modelio\footnote{\url{https://www.modelio.org/}}, o digrama de sequência, no entanto, é exportado apenas para o Modelio e o código java pode ser
visualizado e editado por qualquer editor de texto simples. Ambas as ferramentas de modelagem de diagramas UML são de código aberto e extremamente 
utilizadas no meio acadêmico. Caso necessário, o usuário poderá modificar o código e os diagramas
gerados em ferramentas especializadas.

\section{Discussões}

Como uma avaliação preliminar do software desenvolvido utilizou-se um exemplo de estória de usuário, conforme apresentado na Figura \ref{figura2}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{imagens/estoria_usuario.png}
    \caption{Exemplo de estória de usuário. Fonte: \url{https://qualidadebr.wordpress.com/2010/06/13/bdd-behavior-driven-development}}
    \label{figura2}
\end{figure}

Após a ferramenta receber estória de usuário descrita na Figura \ref{figura2}, ela analiza os padrões linguísticos pré-definidos e gera os diagramas de classe, de sequência e o código java.
Na Figura \ref{figura3} são exibidos esses diagramas gerados.

\begin{figure}[h]
\centering
\subfigure[Diagrama de classes]{
\includegraphics[height=3cm]{imagens/classe_modelio2.png}
\label{figura3a}
}
\subfigure[Diagrama de sequência]{
\includegraphics[width=6cm]{imagens/sequencia_modelio2.png}
\label{figura3b}
}
\caption{Diagramas de classe e de sequência}
\label{figura3}
\end{figure}

A presença do atributo \textbf{descricao} na classe \textbf{Produto} é devido a presença das palavras ``iPad'' e ``iPhone'' após a classe, especificando os tipos de produtos. 
Criou-se um relacionamento de um para muitos entre o
ator e essa classe, porque o ator pode realizar as operações de cadastrar, editar, excluir e visualizar um ou mais produtos. Além disso, 
essa classe é passada como parâmetro em todos os métodos, pois essas operações serão executadas sob uma instância de ``Produto''.

\section{Conclusão e trabalhos futuros}

Este artigo apresentou um protótipo de ferramenta para identificar os elementos dos diagramas de classe, de sequência e gerar o código java a partir de estórias de usuários no
padrão BDD e escritas no idioma português brasileiro, utilizando téncnicas de PLN. Analisou-se um exemplo de estória de usuário com o objetivo de 
automaticamente gerar os artefatos propostos. Para o exemplo proposto, todos eles foram corretamente gerados.

Os trabalhos futuros incluem: melhorar a ferramenta desenvolvida para também gerar os testes de software, explorar as relações 
semânticas no texto para melhorar a precisão dos padrões linguísticos e realizar um estudo esperimental com o intuito de avaliar 
a ferramenta desenvolvida.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
